{
  "lessons": [
    { "id":0,
      "title": "ماهية قانون الاجراءات الجزائية",
      "content": [
        "يسميه البعض القانون الجنائي في حالة حركة قانون الإجراءات الجزائية  هو مجموعة القواعد التي تحكم البحث عن  ومتابعة مرتكبي الجرائم ,ويحدد الهيئات ودور الهيئات المكلف بإيقاع العقاب ,عندما ترتكب جريمة فإنها تؤتر على النظام الاجتماعي فمثلا ادا ارتكبت جريمة قتل  في قرية ما فان دلك سيؤتر لا محالة في علاقة بين الافراد ولا يعيد التوازن الى معاقبة الجاني غير ان إعادة النظام الاجتماعي الى ما كان عليه في دولة القانون لا يمكن ان يكون على حساب حقوق المتهم بالجريمة وبالتالي  فإن قانون الإجراءات الجزائية يهدف من جهة الى إيجاد ومعاقبة المجرم ويهدف أيضا الى حماية حقوق  الانسان وخاصة حقوق الشخص الدي يتهم بالجريمة بضمان قرينة البراءة الحق في الدفاع الحق في الحيات الخاصة الى اخره أي ان قانون الإجراءات الجزائية له دور هام في الدول الديمقراطية حيث ان قانون الإجراءات الجزائية هو ركن أساسي لدولة القانون لانه هو الدي يعطي الضمانات الأساسية للافراد في مواجهة المؤسسات التي تحارب الجريمة  ",
        "علاقة قانون الإجراءات الجزائية بقانون الإجراءات المدنية  الفرق الأساسي بين قانون الإجراءات الجزائية والمدنية ان الدعوى المدنية ملك للخصوم  أي لاشخاص خاصة في الدعوى الجزائية الدولة طرف ممثلة بالنيابة ووجه التشابه بينهما ان كليهما يحددان قضاء مستقل محايد وان كليهما يضعان القواعد الضامنة لاستقلالية وحياد القضاء بغض النظر عن ادا كانت الدعوى مدنية او جزائية بالإضافة الى ان الإجراءات المدنية والإجراءات الجزائية  انهما تعتمدان على وجود الدليل وان كان الدليل في المدني يمكن ان يعد قبل رفع الدعوى متلا المتعاقدان عادتا يلجأن الى وضع عقدهما عن طريق الكتابة لانهما يتوقعات وجود نزاع بينهما في المستقبل اما في الحالة الجزائية فلا يمكن الاتفاق قبل الجريمة بين الضحية والمتهم على وضع دليل على الجريمة لوجود هده الخاصية في الجزائي يتطلب دلك تدخل السلطة العامة المتمتلة في الضبطية وقاضي التحقيق لمساعدة الضحية في اتباث الجريمة ",
        
        "لقانون الاجراءات الجزائية علاقة بالدستور كون قانون الاجراءات الجزائية يهدف الى احترام الحقوق الاساسية ومنها قرينة البراءة وحرمة المسكن والحيات الخاصة",
        "يهدف قانون الاجراءات الجزائية الى تطبيق قانون العقوبات فلا يتصور وجود قانون اجراءات جزائية بدون قانون للعقوبات"
      ],
      "quiz":
        {
          "id": 0,
          "question": "يحدد قانون الاجراءات الجزائية",
          "answers": [
            "العقوبات وتدابير الأمن",
            "الاجراءات امام محكمة المدنية",
            "يحدد الاجراءات المتخدة من تاريخ ارتكاب الجريمة الى غاية صدور حكم نهائي بات في الدعوى"
          ],
          "correctAnswer": 2
        },"question": "اين وجه الاختلاف بين الدليل الجزائي والدليل المدني"

    },
{ "id": 1,
      "title": "الانظمة الرئيسية للإجراءات الجزائية في العالم ",
      "content": [
        "مرت الانظمة الجزائية بمراحل تطور فقبل ظهور مفهوم الدولة الحديتة لم تكن هناك  اجهزة عدالة تتولى اقامة الدعوى الجزائية فكان يترك للمجني عليه لجمع الادلة على الجريمة  وتسعى الدولة الى ايجاد توازن بين المصلحة الخاصة والمصلحة العامة وتقوم تلاتة انواع من الاتظمة الجزائية النظام الاتهامي النظام التحقيقي او التنقيبي النظام المختلط",
        "النظام الاتهامي هو اول الانظمة في الظهور  يتشابة مع نظام الاجراءات المدنية اد يترك الدعوى بين يد الخصوم والقاضي يكون دوره محايد ويحكم لمن ترجح ادلته حيث يتولى المجني عليه اتباث الجريمة ويتولى المتهم نفيها ويقع عبأ اتباث الجريمة على المجني عليه ",
        "النظام التنقيبي ظهر هدا المبدأ في عهد الرومان اين امسكت الدولة بمفاصل الحيات وطبق اول مرة على العبيد تقوم الدولة في هدا النظام بدورها في مكافحة الجريمة التي اصبح ينظر اليها على انها اعتداء على المجتمع ككل وفي هدا النظام تم استحداث النيابة العامة والتي تنوب على الدولة في مكافحة الجريمة اين اصبحت النيابة العامة تقوم بدورها في التحقيق في الجرائم واتباثها ويمكنها ان تقوم بمتالعة الجريمة حتى بدون شكوى من المجني عليه ",
        "نظرا للانتقادات التي وجهة للمدهبين التنقيبي والاتهامي سعت مختلف الدول الى خلق نوع من التوازن بين المدهبين وهو ما يسمى المدهب المختلط"
      ],
      "quiz":
        {"id":1,
          "question": "من يقوم باتباث الجريمة في النظام الاتهامي ",
          "answers": [
            "القاضي ",
            "النيابة العامة",
            "المجني عليه"
          ],
          "correctAnswer": 2
        },"question": "اشرح المدهب المختلط في كنظام للإجراءات الجزائية"

    }, { "id":2,
    "title": "المبادئ الاساسية التي يتضمنها قانون الاجراءات الجزائية",
    "content": [
      "المحاكمة العادلة :هي مبدأ عام ينطبق على الاجراءات الجزائية وينشق عنها مجموعة من الحقوق كالحق في الدفاع وتكافأ وسائل الدفاع ",
      "المساوات وعدم التميز امام القضاء  وهدا المبدأ مأخود من المعاهدات ويعني ان يعامل جميع الاشخاص معاملة متماتلة ",
      "مبدأ قرينة البراءة  وهو من اهم مبادأ الاجراءات الجزائية ومعناه ان هناك افتراض ان المتهم لم يرتكب الجريمة وطبقا لهدا المبدأ يعفى المتهم من اتباث براءته وعلى النيابة ان تتبث الجريمة وان المتهم يعامل كأنه بريء حتى تتبث ادانته",
      "مبدأ الشك يفسر لصالح المتهم معنى هدا المبدأ انه يتعين دائما ترجيح براءة الشخص على ادانته وانه ادا وجد شك في ادانته يتعين الحكم ببراءة المتهم ",
      "مبدأ الشرعية الاجرائية : ومعناه انه لكي يتخد اي اجراء يحد من حرية الاشخاص يجب ان يكون منصوص عليه في قانون الاجراءات الجزائية فاكشف الحقيقة يتطلب اجراءات اكراه وان هدع الاجراءات ادا زادت عن حدها سوف تأتر على حريات الاشجاص ولدلك يجب ان يكون منصوصا عليها في قانون الاجراءات الجزائية"
    ],
    "quiz":
      {
        "id": 2,
        "question": "مبدأ قرينة البراءة  معناه",
        "answers": [
          "الشك يفسر لصالح المتهم ",
          "لا جريمة ولا عقوبة الى بنص",
          "افتراض براءة المتهم واجبار النيابة على اتباث التهمة ضد المتهم"
        ],
        "correctAnswer": 2
      },"question": "اشرح مبدأ الشرعية الاجرائية في قانون الاجراءات الجزائية"

  },{ "id":3,
  "title": "الجزاءات المترتبة على مخالفة الاجراءات الجزائية",
  "content": [
    "  يهدف قانون الاجراءات الجزائية الى فرض قواعد قانونية في سير الاجراءات ضد المشتبه في ارتكابه جريمة وهده القواعد هدفها من جهة التنظيم الجيد للتنظيم القضائي ومن جهة اخرى ضمان الحماية الفلى للحريات الشخصية والادانة يجب ان تبنى على احترام الاشكال القانونية والشخص المتابع يجب ان يستفيد من حقه في مواجهة الادلة ضده او ما يسمى مبدأ الوجاهية   ",
    "والبطلان هو تقنية لضمان احترام الاجراءات الجزائية وعدم احترام هده القواعد قد يؤدي يؤدي الى عقوبات سواء مدنية او تأديبية وا جزائية ضد الشخص المخالف او عقوبات ضد الاجراء المتخط مخالفتا لقواهد الاجراءات الجزائية وهدا ما يهمنا ",
    "بالنسبة لعقوبات المتخدة ضد اجراء جاء مخالف لقانون الاجراءات الجزائية فإن العقوبة الاهم  والاكتر فاعلية هي جعل هدا الاجراء غير دي قيمة في اتباث الجريمة على المشتبه فيه ",
    " هناك اتجاه يدهب الى بطلان كل اجراء جاء مخالفا لقانون الاجراءات الجزائية غير ان هدا الاتجاه صعب التطبيق عمليا لهدا دهبت التشريعات الى ايجاد حل وسط ببطلان المخالفات الجوهرية اما الجراءات الغير جوهرية فإن بطلانها مقترن بمساسها بحقوق الاساسية للفرد  ",
    "غير انه من الناحية العملية يصعب ايجاد معيار لتميز الاجراءات الجوهرية من الاجراءات الغير جوهرية لدلك دهب بعض الفقه الى محاولة تشبيه البطلان في الاجراءات الجزائية بالبطلان في الاجراءات المدنية ففي الاجراءت المدنية يوجد مبدأ انه لا بطلان بغير نص ولا بطلان بدون دفع بالبطلان او ضرر غير ان محاولة التشبيه قد تصطدم بانه في البطلان في الاجراءات المدنية يشمل اجراات الاطراف غير ان البطلان في الاجراءات الجزائية يشمل ما قام به قاضي او ممتلون للمجتع متل النيابة "
  ],
  "quiz":
    {
      "id": 3,
      "question": "تكون الاجراءات المخالفة لقانون الاجراءات الجزائية",
      "answers": [
        "باطلة دائما  ",
        "لا تكون باطلة ",
        "يوجد حل وسط بين ابطال الاجراءات الجوهرية والاجراءات الغير جوهرية"
      ],
      "correctAnswer": 2
    },"question": "ما المقصود بمبدأ الوجاهية في قانون الإجراءات الجزائية"

},{ "id":4,
"title": "الدعاوى الناشئة عن الجريمة",
"content": [
  "  ينشأ على الجريمة حق وواجب الدولة في متابعة مرتكب الجريمة  ووسيلة الدولة في متابعة مرتكب الجريمة هي الدعوى العمومية كما ينشأ حق المجني عليه  اي المتضرر من الجريمة في الحصول على جبر ضرر الحاصل وهو ما يسمى الدعوى المدنية   ",
  " تهدف الدعوى العمومية الى تطبيق العقوبة على مرتكب الجريمة وتمارس الدعوى العمويمة باسم المجتمع والهدف منها اتباث ارتكاب الجريمة من المتهم امام القاضي الجزائي  وبدلك تتيح حق العقاب الموجود للمجتمع وهي بدلك تختلف عن كل دعوى خاصة الهدف منها جبر الصرر  والنيابة العامة هي الوحيدة المختصة بجبر الضرر الناتج للمجتمع  غير ان الدعوى العمومية لا تخص الممتلين للمجتمع اي النيابة بل لهم فقط تمتيل المجتمع في مباشرة  هده الدعوى     ",
  " الاطراف الايجابية في الدعوى العمومية : الطرف الايجابي في الدعوى العمومية هي النيابة العامة غير ان النيابة العامة ليست مالكة للدعوى الجزائية فلا يحق لها التنازل عنها متلما يتنازل المدعي المدني عن دعواه باستتناء بعض التشريعات التي سمحت للنيابة باجراء صلح جزائي ادا تم تنقضي الدعوى العمومية وحتى ان اخطأت النيابة العامة وحركت الدعوى العمومية فأن القاضي الجزائي يبقى مختص ويجب عليه الفصل في الدعوى العمومية وادا تم النطق بالحكم فلا يمكن للنيابة العامة ان تعترض على تنفيد الحكم الجزائي وللنيابة الحق في تحريك ومباشرة الدعوى العمويمة ولكن ليس لها الحق في الحكم فيها لكن لديها الحق في ممارسة طرق الطعن لان النيابة تعتبر طرف في الدعوى العمومية  ",
  " يعطي القانون الحق لبعض الادارات بمباشرة الدعوى العمومية وفق شروط معينة الى جانب النيابة العامة وهده الادارات لا تحرك فقط الدعوى العمويمة متل الطرف المضرور بل لها الحق ايضا في مباشرتها ولها نفس امتيازات النيابة العامة  واعطاء الحق لهده الادارات هو بسبب وجود هدف  المزدوج من قبل هده الادارات اولا جبر الضرر ومعافبة مرتكب الفعل ومن الامتلة على هده الادارات ادارة الجمارك التي تعتبر طرف ممتاز في الدعوى العمومية غير ان دلك لا يمنع ان تقوم النيابة العامة بمباشرة الدعوى العمومية في مكان ادارة الجمارك متى غابة عن الجلسة   ",
  "   الطرف السلبي في الدعوى العمومية تباشر وتحرك الدعوى العمومية ضد مرتكب الجريمة وان الاجتهاد مستقر على انه لا يمكن ان يتابع الشخص الطبيعي الى على الافعال التي ارتكبها او كان شريك في ارتكابها  وهو مبدأ شخصية العقوبة ومسؤولية المدير او المسير الجزائية لا تخرج على هده القاعدة لان متابعته حتى وان كانت تشترط وجود خطأ من طرف التابع له فهي تفرض وجود خطأ في الادارة من جانبه وفي حالة وفات مرتكب الجريمة لا تباشر الدعوى العمومية ضد ورثته   ",
  " تحريك الدعوى العمومية يقصد بتحريك الدعوى العمومية  وضع الدعوى العمومية امام جهة قضائية جزائية وفق احدى الطرق المنصوص عليها في القانون وتحريك الدعوى العموية يختلف عن مباشرتها فالمباشرة حق خاص للنيابة العامة ولا يوجد اي شروط للنيابة العامة في مجال مباشرة الدعوى العمومية غير ان التحريك يمكن ان يستوجب شروط في بعض الجرائم مثل شكوى الشخص المضرور"
,"تحريك الدعوى العمومية من قبل الشخص' المضرور كما رأينا سابقا فمعضم الدول تأخد حل وسط بين النظام الاتهامي والنظام التنقيبي ومن اتار النظام الاتهامي حق المضرور في تحريك الدعوى العمومية فالضحية يمكنه تحريك الدعوى العمويمة متله متل النيابة ويمكن له ايضا ادا كانت الدعوى العمومية قد حركة من قبل النيابة ان يتأسس كطرف مدني امام سواءا قاضي التحقيق او القضاء الجزائي وادا لم تحرك الدعوى العمومية من قبل النيابة فيمكنه تحريك الدعوى العمومية سواءا بشكوى مصحوبة بالتأسس كطرف مدني امام قاضي التحقيق او بتكليف المتهم مباشرتا امام المحكمة الجزائية في ما يخص الجنح "
," الدعوى المدنية تسمى ايضا الدعوى المدنية التبعية اي انها تتبع الدعوى الجزائية ولا نقصد هنا الدعوى المدنية امام القاضي المدني لأن دلك حق للضحية اما الدعوى المقصودة هنا هي الدعوى التي يباشرها الضحية امام القاضي الجزائي وتهدف هده الدعوى الى تعويض الضرر المباشر الناتج على الجريم وهي بدلك تختلف عن الدعوى العمومية التي تهدف الى توقيع العقوبة على المجرم  "
],
"quiz":
  {
    "id": 4,
    "question": "الفرق بين الدعوى العمومية والدعوى المدنية من حيث الهدف",
    "answers": [
      "تهدف الدعوى العمومية الى توقيع العقوبة على المجرم في حين تهدف الدعوى المدنية الى جبر الضرر  ",
      "هدف الدعويان هو معاقبة المجرم بعقوبة جزائية ",
      "لا يوجد فرق بين الدعويين "
    ],
    "correctAnswer": 0
  },"question": "هل النيابة العامة هي الوحيدة التي تستطيع تحريك الدعوى العمومية"

},{ "id":5,
"title": "مرحلة التحقيق الابتدائي",
"content": [
"نميز بين التحقيق الابتدائي والتحقيق في الجريمة المتلبس فيها",
"التحقيق الابتدائي هو قيام الضبطية القضائية بجمع الادلة وما يميز هده المرحلة هو انعدام الاكراه الى في حالة رضا الصريح فتقوم الضبطية بطلب رضا المتخد ضده الاجراء كقاعدة عامة فيمكنها التفتيش متلا ادا وافق صاحب المنزل وتتميز ايضا عن التحقيق بموجب انابة من قاضي التحقيق كون ان الضابط المناب يستمد صلاحياته من قاضي التحقيق المنيب ",
  "    التحقيق الابتدائي في الجريمة المتلبس بها  يتميز عن التحقيق الابتدائي بالسلطات الممنوحة للضبطية القضائية بسبب وجود حالة الاستعجال لكن رغم دلك فهده الامتيازات الممنوحة للضبطية محددة بالقانون بدقة ودلك لحماية حقوق وحريات المواطنين ويضع المشرع عادتا شروط لفتح تحقيق في الجريمة المتلبس بها عادتا بكون جريمة وقعة في الحال او انها وقعت بعد مدة قصيرة من حظور الضبطية القضائية او ان الناس تبعو المجرم بالصياح ومن هده الصلاحيات منع الاشخاص من مغادرة مكان الجريمة تفتيش الاشخاص اخد عينات من دماء المتهمين تفتيش مساكن توقيف المشتبه فيه الى غيرها من تدابير الاكراه الغير موجودة في التحقيق الابتدائي غير ان هده التدابير الاكراهية تتم دائما تحت ادارة النيابة العامة والتي قد يتطلب بعضها الموافقة الصريحة لها كما في حالة التفتيش     ",
  "    قلنا ان التحقيق الابتدائي والتحقيق بناء على جريمة متلبس بها تقوم به الضبطية القضائية لكن لم نقدم ماهيتها الضبطية القضائية يمكن تعريفها عن طريق الوظيفة التي تقوم بها فيمكن القول ان الضبطية القضائية هي الهيئة المكلفة بمعاينة الجرائم المنصوص عليها في قانون العقوبات وكشف مرتكبيها وجمع الادلة  اي اننا قمنا بتعريفها عن طريق الوظيفة والشرطة او الدرك الوطني في بعض الدول لديه وضيفتين الوظيفة الاولى عي الضبطية الادارية وهي كل الاعمال التي تهدف الى حفض النظام العام اما الضبطية القضائية وهي الوظيفة التي سبق الحديث عنها غير ان الضبطية القضائية يخضع ممارستها الى سلطة النيابة العامة عكس الضبطية الادارية التي يخضع مهامها الى سلطة رأسائهم السلمين    ",
"تحدتنا عن الضبطية القضائية غير اننا لم نوضح المقصود منها يمكن تعريف الضبطية القضائية تعريف وظيفي اي بالنظر الى الوظيفة التي تقوم بها وهي معاينة الافعال المخالفة لقانون العقوبات والبحث عن مرتكبيها وجمع الادلة عنها ويمكن تعريفها ايضا باعتبارها مصلحة اي ان الشرطة واو الدرك يمارسون نوعين من المعام مهام مرتبطة بالضبطية الادارية والضبطية الادارية هي كل المهام التي تهدف الى الحفاظ على النظام العام ويخضعون في تأدية هده المهام الى رئسائهم السلمين اما الضبطية القضائية وهي المهام الموضخة سابقا ويجب ان يخضعو في تأدية هده المهام الى النيابة العامة  "
],
"quiz":
  {
    "id": 5,
    "question": "بمادا يتميز التحقيق في الجريمة المتلبس بها عن التحقيق الابتدائي",
    "answers": [
      "بالخضوع الى النيابة في الاول وحرية الضبطية في التاتي ",
      "بالسرعة في الاول والبطأ في التاني ",
      "بالصلاحيات الممنوحة للضبطية القضائية في الاول ومنها القدرة على الاطراه عكس الطريقة التانية "
    ],
    "correctAnswer": 2
  },"question": "الى من يخضع ضباط الشرطة القضائية عند ممارستهم الضبطية الادارية"

},{ "id":6,
"title": "مرحلة التحقيق القضائي",
"content": [
"لا نقصد بهده المرحلة قيام القاضي الجزائي باستجواب المتهم في جلسة المحاكمة بل نقصد بها قيام قاضي يسمى قاضي التحقيق باجراء تحقيق في الجريمة ولكن ما يميز هده المرحلة انها لا تكون في جميع الدعاوي العمومية فيمكن لوكيل الجمهورية احالة الجنح مباشرة الى المحاكمة وان قاضي التحقيق لا يمكنه ممارسة التحقيق الى ادا طلب منه ",
"اخطار قاضي التحقيق عن طريق النيابة يمكن لوكيل الجمهورية في الجنح ادا كانت متشعبة ان يطلب من قاضي التحقيق اجراء تحقيق فيها لكن على عكس الجنح في الجنايات التحقيق فيها وجوبي ولو كانت الجريمة تابتة ولا تحتاج الى اجراء تحقيق ويسمى هدا الطلب الطلب الافتتاحي ويمتل اجراء يحرك الدعوى العمومية وقد رأينا سابقا ان تحريك الدعوى العمومية لا يمكن التنازل عنه وقد يكون الطلب الافتتاحي ضد شخص مجهول او معلوم وبدلك يبدأ قاضي التحقيق باجراء التحقيق ",
  "    كما رأينا سابقا الضحية بامكانه ايضا تحريك الدعوى العومية ويمكنه ايضا اخطار قاضي التحقيق متله متل النيابة ليقوم باجراء تحقيق  تسمى هده الطريقة الشكوى المصحوبة بادعاء مدني ولكن ما يميز هده الطريقة ظرورة ايداع كفالة وهي مبلغ يضمن منه ان الضحية الشاكي سيدفع مصاريف التحقيق وبإيداع الضحية الكفالة يكون قاضي التحقيق ملزما باجراء التحقيق      ",
  "  ما يميز قاضي التحقيق عن الضبطية القضائية ان بإمكانه القيام بجميع اجراءات الاكراه وان يقوم باي اجراء طالما انه يرى انه مهم لكشف الحقيقة و لكن القانون يضع قيود حتى لقاضي التحقيق خاصتا في مجال ضمان حق الدفاع وحرمة الحيات الخاصة     ",
"عند نهاية التحقيق اما ان يجد قاضي التحقيق قرائن ضد المتهمين او لا يجد اية قرائن او يمكن ان يجد ان الدعوى العمومية قد انقضة فيصدر هنا امر بان لا وجه للمتابعة وفي حالة صدور متل هدا الامر فإن يخلى سبيل المتهمين وهو يعادل الحكم بالبراءة اما ادا وجد قرائن على ارتكاب متهم جنحة فانه يحيل القضية الى محكمة الجنح اما ادا وجد ان الوقائع تشكل جناية امر بارسال الملف الى النائب العام الدي يحيلها بدوره الى غرفة الاتهام التي تحيلها الى محكمة الجنايات "
,"تكلمنا على غرفة الاتهام لكن لم نبين ماعية غرفة الاتهام او كما اصبحة تسمى غرفة التحقيق هي في الاصل ظهرة في النظام الفرنسي وكانت تسمى غرفة المحلفين وكان دورها يقتصر فقظ على القول ادا كان بالامكان اتهام شخص بجناية ام لا ولكن سرعان ما تغيرة الى قضاة محترفين وغاب عنها المحلفون واستمرت اختصاصاتها بالازدياد فاصبحت تنظر كجهة استئناف في قرارات قاضي التحقيق مع احتفاظها باخاصاصها في الاحالة الى محكمة الجنايات وبالتالي فهي تقوم بالنظر في استئناف النيابة او المتهم او حتى الطرف المدني في القرارات التي يتخدها قاضي التحقيق "

],
"quiz":
  {
    "id": 6,
    "question": "هل يمكن لوكيل الجمهورية التراجع عن طلب اجراء التحقيق",
    "answers": [
      "يمكنه طلب الغاء التحقيق ادا اكتشف ان المتهم بريء ",
      " لا يمكنه لان الدعوى العمومية تحركت  وهي ملك للمجتمع",
      "نعم ادا وافق قاضي التحقيق على دلك  "
    ],
    "correctAnswer": 1
  },"question": "هل يمكن لقاضي التحقيق ان يمتنع عن اجراء تحقيق في حالة شكوى الضحية ودفعه الكفالة"

},{ "id":7,
"title": "مرحلة المحاكمة",
"content": [
"ان الهدف من الدعوى العمومية هو توقيع العقاب على المتهم ولا يتم دلك الى بمحاكمة علينية يتم مناقشة الادلة وتمكين المتهم من حقه في الدفاع ويتولى هده المهمة جهات القضاء الجزائي ",
"اول هيئة هي محكمة الجنايات وقد سبق الاشارة اليها عند الحديث عن غرفة الاتهام وقلنا انها الجهة الوحيدة التي يمكنها احالة القضية على محكمة الجنايات وايضا محكمة الجنايات ظهرة بهدا الشكل من النظام الفرنسي وسبب ظهورها ان الفرنسين بعد الثورة ارادوا ان يقتبسو من النظام الانجليزي كونه كان يبدو لهم اكتر عدلا والفكرة في النظام الانجليزي ان هناك اشخاص يتم اختيارهم من الشعب يقومون بتقرير الادانة والبراءة  وبهدا تسمى محكمة شعبية غير انه في النظام الفرنسي تم دمج بين المحلفين والقضاة المحترفين وتنظر محكمة الجنايات فقط في الجنايات وهي نوع من الجرائم تكون عقوبتها كبيرة تحدد عادتا في قانون العقوبات ويتولى تمتيل المجتمع فيها النائب العام   ",
  "   رغم استحداث محكمة الجنايات بقية الجنح من اختصاص محكمة الجنح وتوجد ايضا محكمة المخالفات وتفصلان اما في المخالفة او في الجنح كل حسب اختصاصها والاحالة الى محكمة الجنح ليست دائما من قاضي التحقيق بل يمكن ان تحال مباشرة من النيابة ويسما هدا الاجراء الاستدعاء المباشر كما يمكن ان تحال القضية مباشرة من الضحية عن طريق الاستدعاء المباشر اي ان الضحية يقوم باخطار المحكمة مباشرة متله متل النيابة حددت بعض التشريعات هده الصلاحية في جرائم معينةوتحترم هده المحاكم شروط المحاكمة العادلة والوجاهية وتصدر احكامها بصفة علنية ",
  "  تنص مختلف التشريعات على مبدأ التقاضي على درجتين وهو مبدأ دستوري وبالتالي فيجب ان تكن الاحكام التي صدرت قابلة للاستئناف والاستأناف معناه مراجعة القضية من جديد على يد قضاة اخرين ويتم دلك امام الغرفة الجزائية بالمجلس القضائي ادا قام اما المتهم او النيابة باستئناف الاحكام القضائية    ",
"اخر جهة من جهات القضاء الجزائي هي محكمة العليا او كما تسمى احيانا محكمة التعقيب او محكمة النقض وهي هيئة لا تقوم بالنظر في القضية من جديد بل تقوم في النظر هل تم تطبيق القانون بشكل جيد وفي حالة عدم ايجادها خروقات تؤيد القرار المطعون فيه اما في الحالة العكسية تنقض القرار بمعنى تلغيه وتعيد القضية من جديد الى الغرفة الجزائية لكن بتشكيلة مخالفة اي بمعنا يجب ان لا يتظر اي قاضي سبق له الحكم في القضية  "

],
"quiz":
  {
    "id": 7,
    "question": " تنظر الغرفة الجزائية  في المجلس ",
    "answers": [
      "تطبيق القاضي الجنح للقانون ",
      "تنظر فقط لتبوث التهمة من حيت الوقائع",
      "تنظر من حيث الوقائع والقانون  "
    ],
    "correctAnswer": 2
  },"question": "هل يجوز للقاضي الدي فصل في القضية ان يفصل فيها بعد نقض الحكم"

}
  ]
}
